\documentclass[solutions]{../exercices}

\begin{document}

\makeheader{2025}{2026}
\tdtitle{1}{Régression Linéaire}

\begin{exercice}
Nous disposons des données suivantes pour des joueurs de rugby. L'espace des caractéristiques d'entrée est défini par la taille et noté $\mathcal{X} \subseteq \mathbb{R}$. L'espace des caractéristiques de sortie est défini par le poids et noté $\mathcal{Y} \subseteq \mathbb{R}$:

\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|}
		\hline
		\textbf{Taille} (cm) & \textbf{Poids} (kg) \\ \hline
		190             & 112             \\
		172             & 85              \\
		186             & 135             \\
		180             & 92              \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}

On cherche à obtenir un modèle linéaire de la forme: $\text{poids}^{(i)} = \beta_0 + \beta_1 \times \text{taille}^{(i)} + \epsilon^{(i)}$ que l'on peut également écrire, sous forme matricielle comme $Y = \tilde{X} \beta + \epsilon$. Les observations $(\text{poids}^{(i)}, \text{taille}^{(i)})$ sont indépendantes. Les $\epsilon^{(i)}$ sont des variables aléatoires indépendantes toutes issues de la loi normale centrée et de variance $\sigma_{\epsilon}^2$.

\begin{enumerate}
	\item Quelle est l'application $\Phi$ permettant de passer de l'espace des données observées $\mathcal{X}$ à l'espace des données augmenté $\tilde{\mathcal{X}} \subseteq \mathbb{R}^2$ ?
	\item Écrire la matrice de design $\tilde{X}$ de ce problème de régression. On rappelle que la matrice de design est l'empilement vertical des données d'entrée dans l'espace augmenté $\tilde{\mathcal{X}}$.
	\item Calculer la matrice $\tilde{X}^T \tilde{X}$. Cette matrice est-elle inversible ?
	\item En utilisant la méthode des moindres carrés, calculer l'estimation $\hat{\beta}$ de ce problème de régression.
	\item Donner une interprétation de $\beta_0$ et de $\beta_1$.
	\item A l'aide de cette estimation de modèle, quels seraient les poids de deux joueurs qui mesureraient 188 cm et 200 cm.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{solution}
    \begin{enumerate}
        \item L'application $\Phi$ ajoute le terme de biais (intercept) aux caractéristiques d'entrée :
        \[
            \Phi: x^{(i)} \mapsto \left(1, x^{(i)}\right)^T
        \]
        L'espace augmenté est donc $\tilde{\mathcal{X}} \subseteq \mathbb{R}^2$.

        \item La matrice de design $\tilde{X}$ est de dimension $(4 \times 2)$ :
        \[
            \tilde{X} = \begin{bmatrix}
                1 & 190 \\
                1 & 172 \\
                1 & 186 \\
                1 & 180
            \end{bmatrix}
        \]

        \item Calculons le produit $\tilde{X}^T \tilde{X}$ :
        \[
            \tilde{X}^T \tilde{X} = \begin{bmatrix}
                1 & 1 & 1 & 1 \\
                190 & 172 & 186 & 180
            \end{bmatrix}
            \begin{bmatrix}
                1 & 190 \\
                1 & 172 \\
                1 & 186 \\
                1 & 180
            \end{bmatrix}
            = \begin{bmatrix}
                4 & 728 \\
                728 & 132680
            \end{bmatrix}
        \]
        Calculons le déterminant de cette matrice :
        \[
            \det(\tilde{X}^T \tilde{X}) = 4 \times 132680 - 728^2 = 530720 - 529984 = 736
        \]
        Le déterminant est strictement positif, la matrice est donc inversible.

        \item L'estimateur des moindres carrés est donné par $\hat{\beta} = (\tilde{X}^T \tilde{X})^{-1} \tilde{X}^T Y$.

        Calculons d'abord l'inverse de la matrice :
        \[
            (\tilde{X}^T \tilde{X})^{-1} = \frac{1}{736} \begin{bmatrix}
                132680 & -728 \\
                -728 & 4
            \end{bmatrix}
        \]
        Calculons ensuite le vecteur $\tilde{X}^T Y$ :
        \[
            \tilde{X}^T Y = \begin{bmatrix}
                1 & 1 & 1 & 1 \\
                190 & 172 & 186 & 180
            \end{bmatrix}
            \begin{bmatrix}
                112 \\ 85 \\ 135 \\ 92
            \end{bmatrix}
            = \begin{bmatrix}
                424 \\
                77570
            \end{bmatrix}
        \]
        Enfin, nous obtenons $\hat{\beta}$ :
        \[
            \hat{\beta} = \frac{1}{736} \begin{bmatrix}
                132680 & -728 \\
                -728 & 4
            \end{bmatrix}
            \begin{bmatrix}
                424 \\
                77570
            \end{bmatrix}
            = \frac{1}{736} \begin{bmatrix}
                -214640 \\
                1608
            \end{bmatrix}
            \approx \begin{bmatrix}
                -291.63 \\
                2.185
            \end{bmatrix}
        \]
        D'où $\beta_0 \approx -291.63$ et $\beta_1 \approx 2.185$.

        \item \textbf{Interprétation :}
        \begin{itemize}
            \item $\beta_0$ correspond théoriquement au poids d'un joueur mesurant 0 cm. Cela n'a pas de sens physiquement dans ce contexte.
            \item $\beta_1$ correspond à l'augmentation moyenne de poids (en kg) lorsque la taille augmente de 1 cm.
        \end{itemize}

        \item Pour prédire le poids, on utilise la formule $\hat{y} = \hat{\beta}_0 + \hat{\beta}_1 x$.
        \begin{itemize}
            \item Pour $x = 188$ cm : $\hat{y} \approx -291.63 + 2.185 \times 188 \approx 119.1$ kg.
            \item Pour $x = 200$ cm : $\hat{y} \approx -291.63 + 2.185 \times 200 \approx 145.3$ kg.
        \end{itemize}
    \end{enumerate}
\end{solution}

\begin{exercice}
Un ballon sonde a effectué des mesures de température et de pression dans l'atmosphère. Les résultats de l'expérience sont consignés dans la table ci-dessous:

\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		\textbf{Altitude} (km) & \textbf{Pression} (hPa) & \textbf{Température} (°C) \\ \hline
		2 & 869 & 2 \\
		6 & 581 & -23 \\
		10 & 293 & -51 \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}

Nous cherchons à obtenir un modèle linéaire permettant de prédire la température à partir de l'altitude et de la pression. Nous considèrerons l'application $\Phi: \mathcal{X} \subseteq \mathbb{R}^2 \to \tilde{\mathcal{X}} \subseteq \mathbb{R}^3$ telle que $\Phi: \left(\text{altitude}^{(i)}, \text{pression}^{(i)}\right) \mapsto \left(1 \quad \text{altitude}^{(i)} \quad \text{pression}^{(i)}\right)$

Pour ce problème, on donne la matrice suivante:

\begin{equation}
	\tilde{X}^T \tilde{X} = \begin{bmatrix}3 & 18 & 1743 \\ 18 & 140 & 8154 \\ 1743 & 8154 & 1178571 \end{bmatrix}
	\nonumber
\end{equation}


\begin{enumerate}
	\item La matrice $\tilde{X}^T \tilde{X}$ est-elle inversible ? Que peut-on en déduire ?
	\item Calculer la matrice $(2 \times 2)$ de corrélation de Pearson de l'altitude et de la pression. On rappelle que pour deux variables aléatoires $X_i$ et $X_j$, le coefficient de corrélation de Pearson $\rho$ est donné par $\rho(X_i, X_j) = \frac{\Cov[X_i, X_j]}{\sqrt{\Var[X_i] \, \Var[X_j]}}$
	\item Que conclure de cette matrice de corrélation ?
	\item Quelle alternative proposer pour un modèle linéaire de prédiction de la température ?
	\item En utilisant la méthode des moindres carrés, quel serait ce modèle ?
	\item D'après ce modèle quelle serait la température dans la couche haute de la troposphère (11000 mètres d'altitude) ?

\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{solution}
    \begin{enumerate}
        \item Calculons le déterminant de la matrice $\tilde{X}^T \tilde{X}$ donnée (règle de Sarrus ou développement par ligne) :
        \[
            \det(\tilde{X}^T \tilde{X}) = 3 \begin{vmatrix} 140 & 8154 \\ 8154 & 1178571 \end{vmatrix} - 18 \begin{vmatrix} 18 & 8154 \\ 1743 & 1178571 \end{vmatrix} + 1743 \begin{vmatrix} 18 & 140 \\ 1743 & 8154 \end{vmatrix} = 0
        \]
        Le déterminant est nul, la matrice n'est pas inversible. Le système admet une infinité de solutions. Cela indique un problème de multicolinéarité parfaite entre les variables.

        \item Calculons les statistiques pour l'altitude ($A$) et la pression ($P$) :
        \begin{itemize}
            \item Moyennes : $\bar{A} = 6$, $\bar{P} = 581$.
            \item Variances :
            $\Var(A) = \frac{1}{3} [(2-6)^2 + (6-6)^2 + (10-6)^2] = \frac{32}{3}$.
            $\Var(P) = \frac{1}{3} [(869-581)^2 + (581-581)^2 + (293-581)^2] = \frac{165888}{3} = 55296$.
            \item Covariance :
            $\Cov(A, P) = \frac{1}{3} [(2-6)(869-581) + 0 + (10-6)(293-581)] = \frac{1}{3} [-1152 - 1152] = -768$.
        \end{itemize}
        Coefficient de corrélation :
        \[
            \rho(A, P) = \frac{-768}{\sqrt{\frac{32}{3} \times 55296}} = \frac{-768}{\sqrt{589824}} = \frac{-768}{768} = -1
        \]
        La matrice de corrélation est $\begin{bmatrix} 1 & -1 \\ -1 & 1 \end{bmatrix}$.

        \item Il y a une corrélation linéaire parfaite (négative) entre l'altitude et la pression. L'une des variables est redondante, ce qui cause le problème d'inversion de matrice lors de la régression.

        \item On peut simplifier le modèle en ne gardant qu'une seule variable explicative. Physiquement, on choisit souvent l'altitude comme variable explicative. Le modèle devient : $\text{Temp} = \beta_0 + \beta_1 \times \text{Alt}$.

        \item Avec le modèle simplifié (données : $(2, 2), (6, -23), (10, -51)$) :
        \[
            \tilde{X} = \begin{bmatrix} 1 & 2 \\ 1 & 6 \\ 1 & 10 \end{bmatrix}, \quad Y = \begin{bmatrix} 2 \\ -23 \\ -51 \end{bmatrix}
        \]
        \[
            \tilde{X}^T \tilde{X} = \begin{bmatrix} 3 & 18 \\ 18 & 140 \end{bmatrix}, \quad \tilde{X}^T Y = \begin{bmatrix} -72 \\ -644 \end{bmatrix}
        \]
        La résolution donne :
        \[
            \hat{\beta} = (\tilde{X}^T \tilde{X})^{-1} (\tilde{X}^T Y) \approx \begin{bmatrix} 15.75 \\ -6.625 \end{bmatrix}
        \]
        Le modèle est : $T(^\circ C) \approx 15.75 - 6.625 \times \text{Altitude}(km)$.

        \item Pour une altitude de 11 km :
        \[
            \hat{y} = 15.75 - 6.625 \times 11 = 15.75 - 72.875 = -57.125 \,^\circ\text{C}
        \]
    \end{enumerate}
\end{solution}

\begin{exercice}
Un second ballon sonde a effectué une autre série de mesures de température dans l'atmosphère. Voici les relevés de ce ballon:

\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		\textbf{Altitude} (km) & \textbf{Température} (°C) \\ \hline
		0 & 15 \\
		11 & -56.5 \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}

Nous cherchons à obtenir un modèle linéaire permettant de prédire la température à partir de l'altitude de la forme suivante:  $\text{température}^{(i)} = \beta_0 + \beta_1 \times \text{altitude}^{(i)} + \epsilon^{(i)}$. On suppose que les observations sont indépendantes. Les $\epsilon^{(i)}$ sont des variables aléatoires indépendantes toutes issues de la loi normale centrée et de variance $\sigma_{\epsilon}^2$.

La résolution numérique d'un problème de régression linéaire avec la méthode des moindres carrés évite d'inverser la matrice $\tilde{X}^T \tilde{X}$. Une approche classique est de passer par une décomposition QR de la matrice de design $\tilde{X}$ avec $Q$ une matrice orthogonale (i.e $Q^T Q = I$) et $R$ une matrice triangulaire supérieure.

Il n'existe pas une décomposition unique. La méthode de Gram-Schmidt permet d'en obtenir une. Afin d'obtenir $Q$, on peut ré-écrire la matrice $\tilde{X} \in \mathcal{M}_{(2,2)}(\mathbb{R})$ sous une forme qui fait apparaitre les vecteurs colonnes $\tilde{X}_1 \in \mathcal{M}_{2,1}(\mathbb{R})$ et $\tilde{X}_2 \in \mathcal{M}_{2,1}(\mathbb{R})$. La méthode peut se résumer de la façon suivante:
\begin{itemize}
	\item La première colonne de $Q$ que l'on notera $Q_1$ peut être obtenue en normalisant le premier vecteur $\tilde{X}_1$: $Q_1 = \tilde{X}_1 / \|\tilde{X}_1\|_2$
	\item Pour la deuxième colonne de $Q$ que l'on notera $Q_2$, on retire au vecteur $\tilde{X}_2$ sa projection sur $Q_1$ pour rendre $Q_2$ orthogonale à $Q_1$: $\tilde{X}_2 - (\tilde{X}_2 \cdot Q_1) Q_1$. En normalisant ce vecteur, nous obtenons $Q_2$.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
	\item Un modèle linéaire peut être obtenu de manière triviale dans cet exemple. Quel est-il ?
	\item Ré-écrire le calcul de $\hat{\beta}$ avec la méthode des moindres carrés en utilisant la décomposition $\tilde{X} = QR$. Montrer que $\hat{\beta}$ peut être simplement calculé à partir d'une substitution arrière (ou remontée). Cela revient à dire que $\hat{\beta}$ est la solution du système linéaire $R \hat{\beta} = A$ où le vecteur $A$, fonction de $Q$ et de $Y$, est à déterminer.
	\item Montrer que la méthode de Gram-Schmidt permet d'obtenir une matrice $Q$ orthogonale. On pourra par exemple montrer que le produit scalaire des vecteurs $Q_1$ et $Q_2$ est nul.
	\item Avec les données du ballon sonde, calculer les matrices $Q$ et $R$.
	\item En déduire la valeur de $\hat{\beta}$ en utilisant la méthode des moindres carrés. Obtient-on bien la même estimation $\hat{\beta}$ que la solution triviale ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{solution}
    \begin{enumerate}
        \item Puisque nous n'avons que 2 points $(0, 15)$ et $(11, -56.5)$, la droite de régression passe exactement par ces deux points.
        \begin{itemize}
            \item Ordonnée à l'origine (pour $x=0$) : $\beta_0 = 15$.
            \item Pente : $\beta_1 = \frac{\Delta y}{\Delta x} = \frac{-56.5 - 15}{11 - 0} = \frac{-71.5}{11} = -6.5$.
        \end{itemize}
        Le modèle est : $\text{Temp} = 15 - 6.5 \times \text{Altitude}$.

        \item Partons de l'équation normale : $\tilde{X}^T \tilde{X} \hat{\beta} = \tilde{X}^T Y$.
        En remplaçant $\tilde{X}$ par $QR$ :
        \[ (QR)^T (QR) \hat{\beta} = (QR)^T Y \]
        \[ R^T Q^T Q R \hat{\beta} = R^T Q^T Y \]
        Comme $Q$ est orthogonale, $Q^T Q = I$, donc :
        \[ R^T R \hat{\beta} = R^T Q^T Y \]
        En multipliant à gauche par $(R^T)^{-1}$ (possible car $R$ est triangulaire supérieure inversible si les colonnes de $\tilde{X}$ sont linéairement indépendantes) :
        \[ R \hat{\beta} = Q^T Y \]
        Ainsi $A = Q^T Y$. Le système $R \hat{\beta} = A$ est triangulaire et se résout par substitution arrière.

        \item Montrons que $Q_1$ et $Q_2$ sont orthogonaux par construction.
        Soit $v_1 = \tilde{X}_1$ et $v_2 = \tilde{X}_2 - (\tilde{X}_2 \cdot Q_1) Q_1$.
        On a $Q_1 = \frac{v_1}{\|v_1\|}$ et $Q_2 = \frac{v_2}{\|v_2\|}$.
        Le produit scalaire $Q_1 \cdot Q_2$ est proportionnel à $Q_1 \cdot v_2$ :
        \begin{align*}
            Q_1 \cdot v_2 &= Q_1 \cdot (\tilde{X}_2 - (\tilde{X}_2 \cdot Q_1) Q_1) \\
            &= Q_1 \cdot \tilde{X}_2 - (\tilde{X}_2 \cdot Q_1) (Q_1 \cdot Q_1)
        \end{align*}
        Comme $Q_1$ est un vecteur unitaire, $Q_1 \cdot Q_1 = 1$.
        \[ Q_1 \cdot v_2 = (\tilde{X}_2 \cdot Q_1) - (\tilde{X}_2 \cdot Q_1) = 0 \]
        Les vecteurs sont bien orthogonaux.

        \item Données : $\tilde{X} = \begin{bmatrix} 1 & 0 \\ 1 & 11 \end{bmatrix}$.
        \begin{itemize}
            \item \textbf{Calcul de $Q_1$} : $\tilde{X}_1 = \begin{bmatrix} 1 \\ 1 \end{bmatrix}$. $\|\tilde{X}_1\|_2 = \sqrt{2}$.
            \[ Q_1 = \begin{bmatrix} 1/\sqrt{2} \\ 1/\sqrt{2} \end{bmatrix} \]
            \item \textbf{Calcul de $Q_2$} : $\tilde{X}_2 = \begin{bmatrix} 0 \\ 11 \end{bmatrix}$.
            Projection : $\tilde{X}_2 \cdot Q_1 = 0 + \frac{11}{\sqrt{2}} = \frac{11}{\sqrt{2}}$.
            \[ v_2 = \tilde{X}_2 - \frac{11}{\sqrt{2}} Q_1 = \begin{bmatrix} 0 \\ 11 \end{bmatrix} - \begin{bmatrix} 5.5 \\ 5.5 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} -5.5 \\ 5.5 \end{bmatrix} \]
            $\|v_2\|_2 = \sqrt{(-5.5)^2 + (5.5)^2} = 5.5\sqrt{2} = \frac{11}{\sqrt{2}}$.
            \[ Q_2 = \frac{v_2}{\|v_2\|} = \frac{\sqrt{2}}{11} \begin{bmatrix} -5.5 \\ 5.5 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} -1/\sqrt{2} \\ 1/\sqrt{2} \end{bmatrix} \]
        \end{itemize}
        Matrices finales :
        \[
            Q = \begin{bmatrix} \frac{1}{\sqrt{2}} & -\frac{1}{\sqrt{2}} \\ \frac{1}{\sqrt{2}} & \frac{1}{\sqrt{2}} \end{bmatrix}, \quad
            R = Q^T \tilde{X} = \begin{bmatrix} \sqrt{2} & \frac{11}{\sqrt{2}} \\ 0 & \frac{11}{\sqrt{2}} \end{bmatrix}
        \]

        \item Résolution de $R \hat{\beta} = Q^T Y$ avec $Y = \begin{bmatrix} 15 \\ -56.5 \end{bmatrix}$.
        Calcul de $A = Q^T Y$ :
        \[
            A = \begin{bmatrix} \frac{1}{\sqrt{2}} & \frac{1}{\sqrt{2}} \\ -\frac{1}{\sqrt{2}} & \frac{1}{\sqrt{2}} \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 15 \\ -56.5 \end{bmatrix}
            = \frac{1}{\sqrt{2}} \begin{bmatrix} 15 - 56.5 \\ -15 - 56.5 \end{bmatrix}
            = \begin{bmatrix} -41.5/\sqrt{2} \\ -71.5/\sqrt{2} \end{bmatrix}
        \]
        Système à résoudre (remontée) :
        \[
        \begin{cases}
            \sqrt{2} \beta_0 + \frac{11}{\sqrt{2}} \beta_1 = -\frac{41.5}{\sqrt{2}} \\
            \frac{11}{\sqrt{2}} \beta_1 = -\frac{71.5}{\sqrt{2}}
        \end{cases}
        \]
        De la deuxième ligne : $11 \beta_1 = -71.5 \implies \beta_1 = -6.5$.
        De la première ligne : $2 \beta_0 + 11(-6.5) = -41.5 \implies 2 \beta_0 = 30 \implies \beta_0 = 15$.

        On retrouve bien $\hat{\beta} = [15, -6.5]^T$, identique à la solution triviale.
    \end{enumerate}
\end{solution}

\end{document}
