\documentclass[]{../exercices}

\begin{document}

	\makeheader{2025}{2026}
	\tdtitle{5}{Métriques de performance}

	\begin{exercice}
		Dans cet exercice on considère les données d'apprentissage suivantes pour un problème de régression linéaire $y = f(x) + \epsilon$:

		\begin{table}[!h]
			\centering
			\begin{tabular}{@{}|lccccc|@{}}
				\hline
				$X_{\text{train}}$ & -1.4142 & -0.7071 & 0 & 0.7071 & 1.4142 \\
				\hline
				$Y_{\text{train}}$ & -0.7071 & -1.4142 & 0 & 1.4142 & 0.7071 \\
				\hline
			\end{tabular}%
		\end{table}

		Ces données sont standardisées. La moyenne et l'écart type de $X_{\text{train}}$ sont respectivement égaux à 0 et 1. De même, la moyenne et l'écart type de $Y_{\text{train}}$ sont respectivement égaux à 0 et 1. Sur les données d'apprentissage, on donne $\text{SS}_{\text{tot}} = 5$.

		Soient les données de test suivantes, qui ont été standardisées à partir des moyennes et écarts types calculés sur les données d'apprentissage:

		\begin{table}[!h]
			\centering
			\begin{tabular}{@{}|lccccc|@{}}
				\hline
				$X_{\text{test}}$ & -1.5 & -0.75 & 0 & 0.75 & 1.5 \\
				\hline
				$Y_{\text{test}}$ & -1.8 & -0.2 & 0.4 & 1.2 & 0.4 \\
				\hline
			\end{tabular}%
		\end{table}

		Sur les données de test, on donne $\text{SS}_{\text{tot}} = 5.04$.

		Enfin, les données d'inférence sont les suivantes pour les intervalles de confiance et de prédiction. Elles ont été standardisées comme les données d'apprentissage:

		\begin{table}[!h]
			\centering
			\begin{tabular}{@{}|lccc|@{}}
				\hline
				$X_{\text{inf}}$ & -1 & 0 & 1 \\
				\hline
			\end{tabular}%
		\end{table}

		Dans cet exercice on propose d'estimer la variance $\Var\left[\epsilon\right] = \sigeps$ à partir d'une estimation non biaisée de la variance des résidus $s^2$ sur les données d'apprentissage:

		\begin{equation}
			s^2 = \frac{1}{n - p} \text{SS}_{\text{res}}
			\nonumber
		\end{equation}

		Où $n$ est le nombre d'observations dans les données d'apprentissage et $p$ est le nombre de paramètres $\beta$ résultant du choix de la fonction d'augmentation $\Phi$.

		On rappelle que la solution de la méthode des moindres carrés ordinaire est:

		\begin{equation}
			\hat{\beta} = \left(\Phi(X)^T \Phi(X)\right)^{-1} \Phi(X)^T Y
			\nonumber 
		\end{equation}

		La matrice de covariance des estimateurs $\hat{\beta}$ s'écrit:

		\begin{equation}
			\Cov \left[\hat{\beta}\right] = s^2 \left(\Phi(X)^T \Phi(X)\right)^{-1}
			\nonumber
		\end{equation}

		La matrice de covariance des prédictions $\hat{Y} \mid X$ s'écrit quant à elle:

		\begin{equation}
			\Cov \left[\hat{Y} \mid X \right] = \Phi(X) \Cov \left[\hat{\beta}\right] \Phi(X)^T
			\nonumber
		\end{equation}

		Dans cet exercice, on supposera que les résidus suivent une loi de Student de $n - p$ degrés de liberté. On donne:

		\begin{equation}
			t_{n-p, 0.975} \approx 2.776
			\nonumber
		\end{equation}

		\begin{enumerate}
			\item Proposer une fonction d'augmentation $\Phi$ pour ce problème de régression. Justifier votre choix. En déduire $\tilde{X}$.
			\item En utilisant la méthode des moindres carrés ordinaire, déterminer $\hat{\beta}$.
			\item Calculer les résidus sur les données d'apprentissage. En déduire $\text{SS}_{\text{res}}$ et $R^2$ sur ces mêmes données.
			\item Calculer les résidus sur les données de test. En déduire $\text{SS}_{\text{res}}$ et $R^2$ sur ces mêmes données. Que conclure ?
			\item Calculer le risque empirique en considérant l'erreur quadratique comme fonction de perte.
			\item Estimer le risque vrai en considérant la même fonction de perte.
			\item Comparer le risque empirique et le risque vrai. Discuter le résultat.
			\item Calculer $\Cov \left[\hat{\beta}\right]$ à partir des données d'apprentissage.
			\item Calculer la variance de $\hat{Y} \mid X$ sur les données d'inférence $X_{\text{inf}}$.
			\item Calculer un intervalle de confiance au niveau 95\% de $\hat{Y} \mid X$ sur les données d'inférence $X_{\text{inf}}$. Que conclure sur la variance du modèle en $x = 0$ ? Expliquer ce résultat.
			\item Calculer un intervalle de prédiction au niveau 95\% de $\hat{Y} \mid X$ sur les données d'inférence $X_{\text{inf}}$. On rappelle que pour construire un intervalle de prédiction, il faut ajouter une estimation de $\sigeps$ à la variance de $\hat{Y} \mid X$.
			\item Donner une interprétation des intervalles de confiance et de prédiction.
			\item Ce modèle serait-il pertinent dans un contexte où la précision est cruciale ? Justifier la réponse.
		\end{enumerate}
	\end{exercice}

\begin{solution}
	\begin{enumerate}
		\item Comme les données d'apprentissage sont standardisées (moyenne nulle), nous pouvons omettre l'ordonnée à l'origine (intercept) car la droite de régression passera naturellement par l'origine. On définit donc la fonction d'augmentation $\Phi(x) = x$.
		Ainsi, $\tilde{X} = X_{\text{train}} = \begin{pmatrix} -1.4142 \\ -0.7071 \\ 0 \\ 0.7071 \\ 1.4142 \end{pmatrix}$.

		\item On utilise la formule $\hat{\beta} = \left(\tilde{X}^T \tilde{X}\right)^{-1} \tilde{X}^T Y_{\text{train}}$.
		On calcule d'abord $\tilde{X}^T \tilde{X}$ :
		\[
		\tilde{X}^T \tilde{X} = (-1.4142)^2 + (-0.7071)^2 + 0^2 + 0.7071^2 + 1.4142^2 \approx 2 + 0.5 + 0 + 0.5 + 2 = 5
		\]
		Ensuite, on calcule $\tilde{X}^T Y_{\text{train}}$ :
		\begin{align*}
		\tilde{X}^T Y_{\text{train}} &= (-1.4142)(-0.7071) + (-0.7071)(-1.4142) + 0 + 0.7071(1.4142) + 1.4142(0.7071) \\
		&\approx 1 + 1 + 0 + 1 + 1 = 4
		\end{align*}
		Ainsi, $\hat{\beta} = \frac{4}{5} = 0.8$.

		\item Les prédictions sur les données d'apprentissage sont $\hat{Y}_{\text{train}} = 0.8 X_{\text{train}}$.
		Les résidus sont $r = Y_{\text{train}} - \hat{Y}_{\text{train}}$ :
		\[
		r = \begin{pmatrix} -0.7071 \\ -1.4142 \\ 0 \\ 1.4142 \\ 0.7071 \end{pmatrix} - \begin{pmatrix} -1.13136 \\ -0.56568 \\ 0 \\ 0.56568 \\ 1.13136 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0.42426 \\ -0.84852 \\ 0 \\ 0.84852 \\ -0.42426 \end{pmatrix}
		\]
		La somme des carrés des résidus $\text{SS}_{\text{res}} = \sum r_i^2 \approx 0.18 + 0.72 + 0 + 0.72 + 0.18 = 1.8$.
		Le coefficient de détermination est :
		\[
		R^2 = 1 - \frac{\text{SS}_{\text{res}}}{\text{SS}_{\text{tot}}} = 1 - \frac{1.8}{5} = 0.64
		\]

		\item Sur les données de test, les prédictions sont $\hat{Y}_{\text{test}} = 0.8 X_{\text{test}} = \begin{pmatrix} -1.2 \\ -0.6 \\ 0 \\ 0.6 \\ 1.2 \end{pmatrix}$.
		Les résidus sont :
		\[
		r_{\text{test}} = Y_{\text{test}} - \hat{Y}_{\text{test}} = \begin{pmatrix} -1.8 \\ -0.2 \\ 0.4 \\ 1.2 \\ 0.4 \end{pmatrix} - \begin{pmatrix} -1.2 \\ -0.6 \\ 0 \\ 0.6 \\ 1.2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -0.6 \\ 0.4 \\ 0.4 \\ 0.6 \\ -0.8 \end{pmatrix}
		\]
        La somme des carrés des résidus $\text{SS}_{\text{res}} = (-0.6)^2 + 0.4^2 + 0.4^2 + 0.6^2 + (-0.8)^2 = 0.36 + 0.16 + 0.16 + 0.36 + 0.64 = 1.68$.
		La somme totale des carrés $\text{SS}_{\text{tot}}$ sur les données de test se calcule par $\sum (y_i - \bar{y})^2$. La moyenne des $Y_{\text{test}}$ étant nulle, on a :
		\[
		\text{SS}_{\text{tot}} = (-1.8)^2 + (-0.2)^2 + 0.4^2 + 1.2^2 + 0.4^2 = 3.24 + 0.04 + 0.16 + 1.44 + 0.16 = 5.04
		\]
		Le coefficient $R^2$ est :
		\[
		R^2 = 1 - \frac{\text{SS}_{\text{res}}}{\text{SS}_{\text{tot}}} = 1 - \frac{1.68}{5.04} = 1 - \frac{1}{3} \approx 0.667
		\]
		\textbf{Conclusion} : Nous obtenons sensiblement la même métrique $R^2$ sur les données d'apprentissage et de test. C'est bon signe, mais vu le faible nombre de données, on ne peut pas véritablement exclure la possibilité d'un sur-apprentissage avec certitude.

		\item Le risque empirique $R_n$ est la moyenne des erreurs quadratiques sur les données d'apprentissage :
		\[
		R_n = \frac{1}{n} \text{SS}_{\text{res, train}} = \frac{1.8}{5} = 0.36
		\]

		\item Le risque vrai $\hat{R}$ peut être estimé en calculant la moyenne des erreurs quadratiques sur les données de test :
		\[
		\hat{R} = \frac{1}{n_{\text{test}}} \text{SS}_{\text{res, test}} = \frac{1.68}{5} = 0.336
		\]

		\item L'écart de généralisation estimé est $\hat{R} - R_n = 0.336 - 0.36 = -0.024$. S'il avait été important et positif, cet écart aurait pu indiquer un sur-apprentissage. Ici, sa valeur très faible (voire négative) indique une bonne généralisation sur l'échantillon de test donné, bien que le nombre d'observations soit réduit.

		\item L'estimation non biaisée de la variance des résidus $s^2$ sur les données d'apprentissage ($n=5, p=1$) est :
		\[
		s^2 = \frac{1}{n - p} \text{SS}_{\text{res, train}} = \frac{1}{5 - 1} \times 1.8 = \frac{1.8}{4} = 0.45
		\]
		La matrice de covariance de l'estimateur $\hat{\beta}$ est donc :
		\[
		\Cov \left[\hat{\beta}\right] = s^2 \left(\tilde{X}^T \tilde{X}\right)^{-1} = 0.45 \times \frac{1}{5} = 0.09
		\]

		\item La variance de $\hat{Y} \mid X$ sur $X_{\text{inf}}$ est donnée par :
		\[
		\Cov \left[\hat{Y} \mid X_{\text{inf}} \right] = \Phi(X_{\text{inf}}) \Cov \left[\hat{\beta}\right] \Phi(X_{\text{inf}})^T = \begin{pmatrix} -1 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix} (0.09) \begin{pmatrix} -1 & 0 & 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0.09 & 0 & -0.09 \\ 0 & 0 & 0 \\ -0.09 & 0 & 0.09 \end{pmatrix}
		\]
		La variance correspond à la diagonale de cette matrice : $\Var[\hat{Y} \mid X] = [0.09, 0, 0.09]^T$ pour $X_{\text{inf}} = [-1, 0, 1]$.

		\item L'intervalle de confiance (IC) au niveau 95\% est $IC = \hat{Y} \pm t_{n-p, 0.975} \sqrt{\Var[\hat{Y} \mid X]}$.
		Avec $t = 2.776$ :
		\begin{itemize}
			\item Pour $X = -1$, $\hat{Y} = -0.8$ : $IC = -0.8 \pm 2.776 \sqrt{0.09} = -0.8 \pm 0.8328$
			\item Pour $X = 0$, $\hat{Y} = 0$ : $IC = 0 \pm 2.776 \sqrt{0} = 0 \pm 0$
			\item Pour $X = 1$, $\hat{Y} = 0.8$ : $IC = 0.8 \pm 2.776 \sqrt{0.09} = 0.8 \pm 0.8328$
		\end{itemize}
		\textbf{Conclusion en $x=0$} : L'intervalle de confiance donne une estimation de la variance de la droite de régression du modèle. Comme nous avons forcé l'intercept à 0, le modèle passera toujours très exactement par l'origine $(0, 0)$. La variance y est donc nulle.

		\item L'intervalle de prédiction (IP) s'écrit $IP = \hat{Y} \pm t_{n-p, 0.975} \sqrt{s^2 + \Var[\hat{Y} \mid X]}$.
		\begin{itemize}
			\item Pour $X = -1$ : $IP = -0.8 \pm 2.776 \sqrt{0.45 + 0.09} = -0.8 \pm 2.776 \sqrt{0.54} \approx -0.8 \pm 2.04$
			\item Pour $X = 0$ : $IP = 0 \pm 2.776 \sqrt{0.45 + 0} = 0 \pm 2.776 \sqrt{0.45} \approx 0 \pm 1.86$
			\item Pour $X = 1$ : $IP = 0.8 \pm 2.776 \sqrt{0.45 + 0.09} = 0.8 \pm 2.776 \sqrt{0.54} \approx 0.8 \pm 2.04$
		\end{itemize}

		\item \textbf{Interprétation} :
		\begin{itemize}
			\item \textbf{IC} : Si nous collections 100 jeux de données d'apprentissage différents pour construire 100 modèles, environ 95 de ces modèles produiraient des prédictions incluses dans cet intervalle de confiance pour un $X$ donné.
			\item \textbf{IP} : Si nous récoltons 100 nouvelles observations réelles pour un $X$ donné, environ 95 d'entre elles tomberont dans cet intervalle de prédiction.
		\end{itemize}

		\item \textbf{Non}, ce modèle ne serait pas pertinent dans un contexte exigeant une forte précision. Les intervalles de prédiction sont beaucoup trop larges (par exemple $\pm 1.86$ à $x=0$ sur des données standardisées dont l'écart type initial est 1), ce qui rend toute inférence ponctuelle risquée et incertaine.
	\end{enumerate}
\end{solution}

	\begin{exercice}
		On suppose que nous avons un algorithme de classification qui produit les résultats suivants:
		\begin{table}[h]
			\centering
			\resizebox{\textwidth}{!}{%
				\begin{tabular}{@{}|lcccccccccccccccc|@{}}
					\hline
					Observation & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 & 15 & 16 \\
					\hline
					$\hat{p}$ & 0.95 & 0.89 & 0.83 & 0.77 & 0.71 & 0.65 & 0.59 & 0.53 & 0.47 & 0.41 & 0.35 & 0.29 & 0.23 & 0.17 & 0.11 & 0.05 \\
					$y_{\text{vrai}}$ & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
					\hline
				\end{tabular}%
			}			
		\end{table}
		\begin{enumerate}
			\item Proposer les seuils de décision $\theta$ à considérer pour tracer la courbe ROC.
			\item Calculer les taux des vrais positifs et des faux positifs pour les $\theta$ de la question précédente.
			\item Tracer approximativement la courbe ROC.
			\item Quelle est la métrique AUC pour cette courbe ? On rappelle que AUC (Area Under Curve) est l'intégrale de la courbe ROC quand le taux des faux positifs varie de 0 à 1.
			\item Comment juger la performance de l'algorithme en se basant sur l'AUC ?
		\end{enumerate}
	\end{exercice}

\begin{solution}
	\begin{enumerate}
		\item Pour tracer la courbe ROC sans calculs redondants, on ne considère pas une valeur de seuil $\theta$ pour chaque probabilité $\hat{p}$, mais on retient les $\theta$ de part et d'autre des valeurs où la classe vraie change (les transitions $1 \to 0$ ou $0 \to 1$).
		On peut choisir les seuils suivants :
		\begin{itemize}
			\item $\theta = 1.0$ (avant le premier individu, par convention)
			\item $\theta = 0.95$ (inclut 1 observation positive)
			\item $\theta = 0.89$ (inclut 1 observation positive et 1 négative)
			\item $\theta = 0.77$
			\item $\theta = 0.71$
			\item $\theta = 0.59$
			\item $\theta = 0.0$ (toutes les observations sont prédites positives)
		\end{itemize}

		\item Au total, nous avons $5$ Vrais Positifs (VP) et $11$ Vrais Négatifs (VN). Pour les seuils identifiés, les taux de vrais positifs (TVP) et de faux positifs (TFP) sont :
		\begin{itemize}
			\item $\theta = 1.0 \implies \text{VP} = 0, \text{FP} = 0 \implies \text{TVP} = 0, \text{TFP} = 0$
			\item $\theta = 0.95 \implies \text{VP} = 1, \text{FP} = 0 \implies \text{TVP} = \frac{1}{5} = 0.2, \text{TFP} = 0$
			\item $\theta = 0.89 \implies \text{VP} = 1, \text{FP} = 1 \implies \text{TVP} = 0.2, \text{TFP} = \frac{1}{11} \approx 0.091$
			\item $\theta = 0.77 \implies \text{VP} = 3, \text{FP} = 1 \implies \text{TVP} = \frac{3}{5} = 0.6, \text{TFP} \approx 0.091$
			\item $\theta = 0.71 \implies \text{VP} = 3, \text{FP} = 2 \implies \text{TVP} = 0.6, \text{TFP} = \frac{2}{11} \approx 0.182$
			\item $\theta = 0.59 \implies \text{VP} = 5, \text{FP} = 2 \implies \text{TVP} = \frac{5}{5} = 1.0, \text{TFP} \approx 0.182$
			\item $\theta = 0.0 \implies \text{VP} = 5, \text{FP} = 11 \implies \text{TVP} = 1.0, \text{TFP} = \frac{11}{11} = 1.0$
		\end{itemize}

		\item La courbe ROC relie séquentiellement les points (TFP, TVP) suivants calculés plus haut : 
		$(0, 0) \to (0, 0.2) \to (0.091, 0.2) \to (0.091, 0.6) \to (0.182, 0.6) \to (0.182, 1.0) \to (1.0, 1.0)$.
		La courbe forme un escalier caractéristique.

		\item L'aire sous la courbe (AUC) se calcule en sommant l'aire des trois rectangles formés par cet escalier :
		\begin{itemize}
			\item Rectangle 1 : largeur $0.091$, hauteur $0.2 \implies \text{Aire} = 0.091 \times 0.2 = 0.0182$
			\item Rectangle 2 : largeur $0.182 - 0.091 = 0.091$, hauteur $0.6 \implies \text{Aire} = 0.091 \times 0.6 = 0.0546$
			\item Rectangle 3 : largeur $1.0 - 0.182 = 0.818$, hauteur $1.0 \implies \text{Aire} = 0.818 \times 1.0 = 0.818$
		\end{itemize}
		L'AUC totale est la somme : $0.0182 + 0.0546 + 0.818 \approx 0.891$.

		\item Basé sur la métrique AUC (très proche de 0.9), on peut conclure que la performance de l'algorithme est globalement très bonne, car il parvient à séparer efficacement les classes positives et négatives.
	\end{enumerate}
\end{solution}

	\begin{exercice}
		On considère un test pour une maladie très rare. Un algorithme de classification classe 100 individus par probabilité prédite $\hat{p}$ décroissante. Le seul patient atteint de la maladie est en 10\textsuperscript{ème} position dans ce même classement. On choisit un seuil de décision $\theta = \theta^*$ tel que les 10 patients avec les probabilités prédites les plus élevées sont positifs.
		\begin{enumerate}
			\item Calculer le taux de vrais positifs et de faux positifs pour cette valeur de $\theta^*$.
			\item Tracer approximativement la courbe ROC en choisissant astucieusement les valeurs du seuil $\theta$.
			\item Calculer l'AUC.
			\item A partir de la valeur de l'AUC comment juger la performance de l'algorithme ?
			\item Calculer la précision et le rappel pour les points de la courbe ROC précédemment déterminés. Par convention, quand le nombre de vrais positifs et le nombre de faux positifs sont nuls, on prend une précision égale à 1.
			\item En considérant les scores de précision et de rappel, comment considérer la performance de l'algorithme ?
			\item Quelle faiblesse de la courbe ROC cet exercice illustre-t-il ?
		\end{enumerate}
	\end{exercice}

\begin{solution}
	\begin{enumerate}
		\item L'algorithme place le seul patient malade (VP potentiel = 1) à la 10ème position. Les 99 autres sont sains (VN potentiels = 99).
		Pour $\theta = \theta^*$ (le seuil positionné sur la prédiction de la 10ème personne), on prédit 10 patients comme positifs (dont 1 vrai malade et 9 sains).
		Ainsi, $\text{VP} = 1$ et $\text{FP} = 9$. Les 90 restants sont prédits négatifs ($\text{VN} = 90, \text{FN} = 0$).
		Les taux correspondants sont :
		\[
		\text{TVP} = \frac{\text{VP}}{\text{VP} + \text{FN}} = \frac{1}{1 + 0} = 1.0 \quad \text{et} \quad \text{TFP} = \frac{\text{FP}}{\text{FP} + \text{VN}} = \frac{9}{9 + 90} = \frac{9}{99} \approx 0.091
		\]

		\item Pour tracer la courbe ROC, on identifie les points cruciaux :
		\begin{itemize}
			\item $\theta = 1.0$ : (0 prédiction positive) $\implies \text{TVP} = 0, \text{TFP} = 0$
			\item $\theta = \hat{p}_{10}^+$ (juste au-dessus du malade, on classe 9 sains en positif) $\implies \text{TVP} = 0, \text{TFP} = \frac{9}{99} \approx 0.091$
			\item $\theta = \theta^* = \hat{p}_{10}$ (on inclut le malade) $\implies \text{TVP} = 1.0, \text{TFP} \approx 0.091$
			\item $\theta = 0.0$ (tous positifs) $\implies \text{TVP} = 1.0, \text{TFP} = 1.0$
		\end{itemize}
		La courbe ROC est plate sur l'axe des abscisses de $0$ à $0.091$, y monte verticalement jusqu'à $1.0$, puis reste horizontale à $1.0$ jusqu'à $(1.0, 1.0)$.

		\item L'AUC est la surface sous la courbe. C'est simplement un grand rectangle s'étalant de $\text{TFP} = 0.091$ à $1.0$ de hauteur $1.0$ :
		\[
		\text{AUC} = 1.0 \times (1.0 - 0.091) \approx 0.909
		\]

		\item Avec une valeur de l'AUC de $0.91$, l'algorithme semble très performant de prime abord et laisse penser qu'il s'agit d'un excellent classifieur.

		\item On calcule la Précision ($\text{VP} / (\text{VP} + \text{FP})$) et le Rappel (TVP) pour les mêmes seuils :
		\begin{itemize}
			\item $\theta = 1.0 \implies \text{Précision} = 1.0$ (par convention), $\text{Rappel} = 0.0$
			\item $\theta = \hat{p}_{10}^+ \implies \text{Précision} = 0.0$, $\text{Rappel} = 0.0$
			\item $\theta = \theta^* = \hat{p}_{10} \implies \text{Précision} = \frac{1}{1 + 9} = 0.1$, $\text{Rappel} = 1.0$
			\item $\theta = 0.0 \implies \text{Précision} = \frac{1}{100} = 0.01$, $\text{Rappel} = 1.0$
		\end{itemize}

		\item En se concentrant sur les scores de précision et de rappel, la performance apparaît relativement mauvaise. Au seul seuil utile pour détecter le malade ($\theta^*$), la précision n'est que de 10\%, signifiant que pour un vrai malade détecté, on s'alarme inutilement pour 9 patients en bonne santé.

		\item Cet exercice illustre la principale faiblesse de la courbe ROC et de l'AUC face à un \textbf{fort déséquilibre de classe} (cas d'une maladie très rare). Le grand nombre de vrais négatifs fausse la perception du Taux de Faux Positifs, qui reste petit même quand le nombre absolu de faux positifs écrase celui des vrais positifs, masquant ainsi la faible pertinence des prédictions.
	\end{enumerate}
\end{solution}

	\begin{exercice}
		Sur la base des 3 exercices précédents, discuter de la stratégie de validation qu'il faudrait aborder pour un algorithme d'apprentissage automatique.
	\end{exercice}

\begin{solution}
	Pour établir une bonne stratégie de validation pour un algorithme d'apprentissage automatique, il est indispensable de :
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Comparer les métriques entre plusieurs jeux de données} : Il faut systématiquement observer l'écart de performance entre l'ensemble d'entraînement et un ensemble de test/validation externe pour quantifier et maîtriser la capacité de généralisation et surveiller l'apparition du sur-apprentissage.
		\item \textbf{Considérer plusieurs métriques simultanément} : Une seule métrique peut s'avérer aveugle à de graves défauts de modèle (comme l'AUC face à des classes déséquilibrées). Il est essentiel de croiser des métriques complémentaires (AUC, Précision, Rappel, $R^2$, etc.) qui mettent en lumière différents aspects du comportement du classifieur.
		\item \textbf{Impliquer les experts "métier"} : Il faut définir \textit{a priori} les critères de succès pertinents en se basant sur la nature du problème (coût des faux négatifs vs faux positifs, etc.), et fixer en conséquence des seuils acceptables avant d'entamer l'entraînement du modèle.
	\end{itemize}
\end{solution}

\end{document}
