\documentclass[solutions]{../exercices}

\begin{document}
	
	\makeheader{2025}{2026}
	\tdtitle{8}{Réseaux de Neurones}
	
	\begin{exercice}
		On considère un réseau de neurones pour résoudre un problème de régression. Les entrées sont mono-variées $\mathcal{X} \subset \R$ et centrées: $\frac{1}{n} \sum_{i=1}^n x^{(i)} = 0$. L'espace des sorties est $\mathcal{Y} \subset \R$.
		
		Le réseau de neurones étudié est le suivant:
		\begin{itemize}
			\item 1 entrée: $x$
			\item une couche de sortie avec un biais nul (on ne le représentera pas) et un poids $w$.
			\item une fonction d'activation linéaire: $\sigma(z) = z$. On notera $z$ l'entrée de cette fonction d'activation.
			\item 1 sortie: 
		\end{itemize}
		
		On considère la fonction de perte $L: \R \times \R \to \R$ suivante:
		\begin{equation*}
			L(y^{(i)}, \hat{y}^{(i)}) = \left(y^{(i)} - \hat{y}^{(i)}\right)^2
		\end{equation*}
		
		On calculera l'erreur de prédiction $e$ comme suit:
		\begin{equation*}
			e = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n L(y^{(i)}, \hat{y}^{(i)})
		\end{equation*}
		
		
		On dispose des $n$ observations suivantes:
		\begin{table}[h]
			\centering
			\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
				\hline
				\textbf{Observation} $i$ & 1 & 2 & 3 \\
				\hline
				\textbf{Entrée} $x^{(i)}$ & -1 & 0 & 1 \\
				\hline
				\textbf{Cible}  $y^{(i)}$ & -0.9 & 0.1 & 0.8 \\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{table}
		
		On considèrera un algorithme d'optimisation de descente de gradient avec une taux d'apprentissage $\alpha$:
		\begin{equation*}
			w \leftarrow w - \alpha \frac{\partial{e}}{\partial{w}}
		\end{equation*}
		
		\begin{enumerate}
			\item Donner la formulation mathématique du réseau de neurones (passe avant).
			\item Représenter graphiquement l'architecture du réseau de neurones.
			\item Représenter le réseau de neurones sous la forme d'un graphe de calcul en faisant apparaitre l'erreur $e$ et la cible $y$ en plus de la prédiction $\hat{y}$.
			\item On suppose que le poids $w = 0.5$. Calculer la prédiction du réseau neurones avec une passe avant.
			\item Calculer l'erreur $e$ obtenue pour cette passe avant.
			\item Déterminer la dérivée $\displaystyle \frac{\partial{e}}{\partial{\hat{y}}}$. C'est un vecteur colonne de dimension $(n \times 1)$.
			\item Déterminer la dérivée $\displaystyle \frac{\partial{e}}{\partial{\hat{z}}}$. C'est un vecteur colonne de dimension $(n \times 1)$.
			\item Déterminer la dérivée $\displaystyle \frac{\partial{e}}{\partial{w}}$. C'est un scalaire.
			\item Calculer $\displaystyle \frac{\partial{e}}{\partial{w}}$
			\item Recalculer l'erreur $e$ avec les valeurs suivantes de $w$: $0.75$, $0.85$ et $1.0$. Tracer approximativement $e$ en fonction de $w$.
			\item On effectue un pas d'optimisation avec l'algorithme considéré en prenant $\alpha = 0.5$ et $\alpha = 2$ pour un poids initial de $0.5$. Calculer les valeurs de $w$ correspondantes.
			\item Effectuer une nouvelle passe avant avec les deux valeurs de $w$ calculées à la question précédente. Pour chaque passe avant, calculer l'erreur $e$. Que remarquez-vous ?
		\end{enumerate}
	\end{exercice}
	
	\begin{exercice}
		Dans cet exercice on étudiera les fonctions d'activation suivantes pour $z \in R$:
		\begin{equation*}
			\begin{aligned}
				\sigma(z) &= \frac{1}{1 + e^{(-z)}} \\
				\tanh(z) &= \frac{1 - e^{-2 z}}{1 + e^{- 2 z}} \\
				\operatorname{ReLU}(z) &= \max{(z, 0)}
			\end{aligned}
		\end{equation*}
		
		\begin{enumerate}
			\item Démontrer que $\sigma'(z) = \sigma(z) \left(1 - \sigma(z)\right)$.
			\item Démontrer que $\tanh'(z) = 1 - \tanh^2(z)$.
			\item Calculer la dérivée de $\operatorname{ReLU}$. On supposera que la dérivée est nulle en $z = 0$.
			\item Pour les trois fonctions, calculer les dérivées en $z=-5$, $z=0$ et $z=5$.
			\item Si un réseau dispose de 10 couches, que se passe-t-il lors de la passe arrière si jamais les fonctions d'activations sont toujours sollicitées dans une zone $z=5$ ?
			\item Pour un réseau de neurones simple à une couche cachée avec une fonction ReLU, que se passe-t-il si lors de la passe avant toutes les entrées de ReLU sont négatives.
			\item Discuter des potentiels problèmes que cela pourrait causer sur l'apprentissage.
		\end{enumerate}
		
	\end{exercice}
	
	\begin{exercice}
		On considère la couche de sortie d'un réseau de neurones pour un problème de classification binaire. Le réseau prédit une probabilité $\hat{y} \in ]0, 1[$ en utilisant une fonction d'activation de type logistique sur cette couche de sortie. On notera $z$ l'entrée de la fonction logistique: $\sigma(z) = \hat{y}$. Les classes vraies sont notées $y \in \{0, 1\}$. Le réseau est entraîné en utilisant une fonction de perte d'entropie croisée binaire pour une observation $i$:
		\begin{equation*}
			L(y^{(i)}, \hat{y}^{(i)}) = - \left[ y^{(i)} \ln(\hat{y}^{(i)}) + (1 - y^{(i)}) \ln(1 - \hat{y}^{(i)}) \right]
		\end{equation*}
		L'erreur de prédiction $e$ est calculée comme suit pour les $n$ observations des données d'apprentissage:
		\begin{equation*}
			e = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n L(y^{(i)}, \hat{y}^{(i)})
		\end{equation*}
		\begin{enumerate}
			\item Calculer la dérivée $\frac{\partial{L(y^{(i)}, \hat{y}^{(i)})}}{\partial{\hat{y}^{(i)}}}$
			\item En déduire la dérivée $\frac{\partial{e}}{\partial{\hat{y}}}$
			\item Démontrer que $\frac{\partial{e}}{\partial{z}} = \frac{1}{n}\left(\hat{y} - y\right)$
			\item Déduire de ce résultat une simplification possible de l'algorithme d'apprentissage d'un réseau de neurones pour un problème de classification binaire.
		\end{enumerate}
	\end{exercice}
	
\end{document}